海砂不足 三跑填海滯後半年 廣西供應未及需求一成 議員憂延期超支

【明報專訊】機管局過去一直稱三跑填海工程將於2020年完成，本報獲得機管局與總承建商簽訂的主要填海工程合約，顯示當中逾半地段原定今年內完工，部分更應在去年底完工，但記者上周實地觀察，仍未見有大範圍的填海完成。消息人士稱，整體工程進度已落後近半年，其中一個原因是機管局仍未獲得所需的全部1億立方米海砂等填料，至於局方早前稱研究向廣西買入海砂，本報所獲廣西環評報告顯示，輸港海砂只有800多萬立方米，不足所需的十分之一；據了解，機管局亦正與廣東省洽購海砂應付需求。有立法會議員質疑三跑工程進度透明度不足，擔心出現重大延期及超支。

明報記者 梁崇碧

機管局：填料供應天氣影響 滯後數周

機管局未正面回應填海工程能否在2020年完成。機管局發言人表示，會繼續按原定目標推展工程，2022年啟用新建成的第三條跑道，並於2024年底前，在預算的1415億港元內，完成整項工程並投入運作。局方又指填海工程進度受惡劣天氣及填料供應影響，填料鋪設工序出現約數星期滯後；而工程合約只包括工程施工計劃的框架，工序及施工安排因應現場環境及實際技術需要而調整。

向大馬菲律賓廣東省進口填料

至於填料方面，機管局解釋，承建商目前主要使用內地機製砂，輔以本地公眾填料，以及馬來西亞、菲律賓等進口填料，同時正安排從內地不同省份，包括廣西進口填料，而承建商採購填料的價格屬商業敏感資料，不便公開。

據了解，最新填海工程滯後較數星期為多，但機管局有信心及制定了不同措施追回進度，而承建商已覓得所需全部海砂來源，除廣西外亦包括廣東省及東南亞國家。

三跑系統工程需填海造地650公頃，面積相等於34個維園，本報獲得的編號3206的主要填海合約文件，由中國交通建設股份有限公司等3間公司組成的聯營公司承包，合約總額為152.6億元，當中包括6組不同工程項目（Cost Centres），其中填海工程（Reclamation Works）連同購入填料佔92.4億元。

34填海地段 近半須今年完成

根據文件，三跑共劃分34個填海地段，各有完工的里程時間表（Schedule of Milestones，見圖），當中逾九成原定於2020年內完工，近半地段須於今年內完成。本報記者上月及本月兩次到三跑工地實地觀察，現場僅有小部分地段有高於海平面的黃色物料，5個原定於去年底至今年3月完工的地段亦未完成填海工程。

工程界消息人士透露，三跑填海工程已落後原定進度近半年，主因是機管局及總承建商仍未獲得所需的1億立方米海砂等填料。消息人士解釋，現時填料來源只能靠俗稱機製砂及公眾填料，數量有限，而原定可作大部分填料來源的內地海砂，則遲遲未供港，局方正向其他東南亞國家尋求海砂，但運費非常昂貴，幾近沒可能在92億元填海預算內完成。

消息：不超支「幾近沒可能」

翻查機管局向立法會提交的文件，局方曾表示正研究廣西壯族自治區作潛在的海砂來源。惟本報獲得廣西欽州市海洋局發出的環境影響報告書，提到只向本港三跑工程供應856萬立方米海砂，不足所需1億立方米的一成，每立方米售價約100元人民幣，另需1億元人民幣生態補償。廣東省發改委價格監測中心資料則顯示，截至去年12月，廣東省海砂價為每立方米297元人民幣，較廣西貴兩倍（詳見另稿）。

專家指填料現僅露出水面 明顯未完成

發展局資料顯示，三跑填海高度須超過主水平基準（mPD）以上6米，曾參與填海工程的香港大學土木工程系教授關國雄看過本報提供的三跑工地照片，形容填海物料剛露出水面，明顯未完成填海，「否則有少少浪花便會打濕跑道」。他稱填海完工日期取決於是否有足夠海砂，惟現時內地海砂供應短缺，外國運送物料來港成本高昂，擔心未必能買到足夠海砂，「別人知道你找不到（海砂），一定會開天索價」。

土力工程處前處長陳健碩認為，一般大型基建工程合約雖列明進度及使用物料等，但因應施工期間遇上的突發情况，業主和承建商可在雙方同意下作出變動，「只要不影響長遠工程進度便無所謂」。他又指出，承建商在工程進行時，個別項目或會超支，但可在其他工程項目「慳回來」。

立法會經濟發展事務委員會委員朱凱廸表示，三跑填海物料來源及價格並不透明，機管局一直以商業考慮為由，拒絕透露詳情，惟目前廣西環評報告顯示供港數量有限，亦較預期砂價貴，擔心三跑工程延期及超支。

收收埋埋咁多機場建設費
又可以cap水畀支那
有時都好佩服班人，點解諗到咁多方法去呃錢

夾晒計Cap錢啦

唔緊要啦 大把錢
不過唔使咁煩啦 直接拎咪得囉 唔使扮哂有制度搞咁多野啦

又話搵噴沙船填，搞到南沙咁？

又要超支了

要show畀外國睇，令人覺得香港仲係正常社會，同支那城市唔同
屌你老母啦，正一又要做雞又要攞貞節牌坊

D海砂去晒填平南海, 港共等下啦

其實佢地d約點簽的

供應商如期比唔到貨十唔賠償？

呢D唔係一早應該同供應商簽晒合約買嘅咩? 係用到臨時臨急先落7仔咁買? 依家仲傾緊價錢?
BTW, 填條跑道都唔夠砂要超支, 仲話5000億1萬億填1700公頃? 一陣超到1.5萬億都似

推平啲島仔唔得咩遲下仲話起人工島喎

正阿喂

又有得搶錢啦 林鄭條老臭雞又得寵啦
個臭閪啲精多到流出黎

一人分番幾億
笑哂口

搵彌海砂

跑道都填唔到 重話要填個人工島

咁個千4億去左邊

都話起三跑on9㗎啦

就係

一日美國唔制裁埋香港
一日都有水過比大陸

人地以前移山填海係有理由嘅
買砂
買得幾多